**韓浩**（），字**元嗣**，[河內](../Page/河內郡_\(中國\).md "wikilink")（郡治在今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[焦作市境内](../Page/焦作市.md "wikilink")）人，[東漢末年](../Page/東漢.md "wikilink")[三国時期](../Page/三国.md "wikilink")[曹操手下的將領](../Page/曹操.md "wikilink")。與[史渙因忠勇而聞名](../Page/史渙.md "wikilink")，韓浩官至中護軍，史渙官至中領軍，皆掌禁兵，封列侯。

汉末大乱，浩聚徒众护县。太守王匡辟浩为从事，领兵拒董卓于盟津。卓执其舅招浩，不从，因而知名。袁术任浩为骑都尉。后夏侯惇奇其才，使浩领兵从征伐。时荒乱乏粮，浩议急农救荒，曹操遂兴屯田，迁浩护军。从破柳城，改任中护军，置长史、司马，拜为万岁亭侯。从破张鲁，议者欲留浩镇汉中，都督诸军。曹操不舍浩，与俱还，后卒。

## 生平

[東漢末年](../Page/東漢.md "wikilink")，天下大亂，因韓浩的鄉縣周圍多山，所以賊寇特別多，韓浩便聚起群眾保衛鄉縣。後[太守](../Page/太守.md "wikilink")[王匡辟他為從事](../Page/王匡_\(三国\).md "wikilink")，領兵到[盟津拒](../Page/盟津.md "wikilink")[董卓](../Page/董卓.md "wikilink")。當時他的舅父[杜陽為](../Page/杜陽.md "wikilink")[河陰令](../Page/河陰.md "wikilink")，董卓要脅韓浩投靠，韓浩不從。之後，[袁術知為人壯烈](../Page/袁術.md "wikilink")，任作騎都尉。[曹操將領](../Page/曹操.md "wikilink")[夏侯惇聞得其名](../Page/夏侯惇.md "wikilink")，與他相見，大感驚奇，使韓浩領兵跟隨。

當時曹操未能解決糧食問題，韩浩與[枣祗等向曹操提议](../Page/枣祗.md "wikilink")[屯田制](../Page/屯田制.md "wikilink")，曹操接納，遷他為護軍。194年，[呂布偷襲](../Page/呂布.md "wikilink")[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")，夏侯惇混亂中被呂布詐降軍劫持，軍中大亂。韓浩率兵到夏侯惇陣營，先平定混亂，再到夏侯惇帳篷，大罵詐降軍：“汝等凶逆，乃敢執劫大將軍，復欲望生邪！且吾受命討賊，寧能以一將軍之故，而縱汝乎？”再為夏侯惇流淚，領兵殺入，詐降軍叩頭謝罪，韓浩不受，反而大罵詐降軍，斬殺眾人。事後曹操稱他處理得當，定明以後凡是發生劫持事件都不用顧及人質，全力攻擊劫持者，而後劫持事件沒有發生了。

[官渡之戰後](../Page/官渡之戰.md "wikilink")，袁家勢力被曹操一步步消滅，曹操追殺[袁尚](../Page/袁尚.md "wikilink")、[袁熙至](../Page/袁熙.md "wikilink")[柳城](../Page/柳城.md "wikilink")，史渙認為深入遠道非萬全之計，想與韓浩一同諫阻，韓浩說：“今兵勢彊盛，威加四海，戰勝攻取，無不如志，不以此時遂除天下之患，將為後憂。且公神武，舉無遺策，吾與君為中軍主，不宜沮眾。”果然攻破柳城，改升為[中護軍](../Page/中護軍.md "wikilink")，置長史、司馬，掌管禁兵。

215年，曹操進攻[漢中](../Page/漢中.md "wikilink")[張魯](../Page/張魯.md "wikilink")，張魯投降。眾人認為韓浩的智略足以防守邊疆，可以留鎮漢中，統率諸軍。曹操說：“吾安可以無護軍？”于是帶他還都城。韓浩死後，曹操甚覺可惜。

## 特徵

韓浩之忠勇而為人所知，而且能冷靜分析事件。如夏侯惇劫持事件、柳城征伐對史渙的解釋都顯示其冷靜分析的頭腦。曹操對其重用有加。

## 家庭

  - [韓榮](../Page/韓榮.md "wikilink")，韓浩無子，以韓榮為養子，后嗣爵

## 評價

[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")：“吾安可以無護軍？”

議者：“以浩智略足以綏邊。”

[陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")：“浩忠勇。”

## 演義中的韓浩

被虛構為長沙太守[韓玄之弟](../Page/韓玄.md "wikilink")。曾在[博望坡之戰與漢中攻防戰中登場](../Page/博望坡之戰.md "wikilink")，為報韓玄之仇而與[黃忠交手](../Page/黃忠.md "wikilink")，結局被黃忠斬殺。

## 參考資料

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·魏志·武帝紀》
  - 《三國志·魏書·夏侯惇傳》

[Category:東漢軍事人物](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[Category:曹魏军事人物](../Category/曹魏军事人物.md "wikilink")
[Category:焦作人](../Category/焦作人.md "wikilink")
[Category:漢朝騎都尉](../Category/漢朝騎都尉.md "wikilink")
[Hao浩](../Category/韓姓.md "wikilink")